 \documentclass[leqno,10pt]{beamer}%
\usepackage{defs2}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{multicol}
\usepackage{amsmath,amsfonts,amssymb,amsthm}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{mathabx}
\usepackage {mathbbol}
%\usepackage{bbding}
\usepackage{manfnt}
%\usepackage{fourier}
\usepackage{apacite}
%\usepackage{biblatex}
%\usepackage{enumitem}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{automata,arrows,positioning,calc}
\usepackage{mathbbol}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{xcolor}
%\usepackage{slashbox}


\newtheorem{thm}{Theorem}
\newtheorem{cor}[equation]{Corollary}
\newtheorem{lem}[equation]{Lemma}
\newtheorem{prp}[equation]{Proposition}
\newtheorem{clm}[equation]{Claim}
\theoremstyle{remark}
\newtheorem{crt}[equation]{Criterion}
\newtheorem{dfn}[equation]{Definition}
\newtheorem{rem}[equation]{Remark}
\newtheorem{exe}[equation]{Example}

\newcommand{\mathd}{\mathrm{d}}
\newcommand{\mathe}{\mathrm{e}}
\newcommand{\tmmathbf}[1]{\ensuremath{\boldsymbol{#1}}}
\newcommand{\tmop}[1]{\ensuremath{\operatorname{#1}}}
\newcommand{\EXP}{\ensuremath{\mathbb{E}}}
\newcommand{\IND}{\mathbb{I}}
\newcommand{\KT}{\textsc{kt}}
\newcommand{\Np}{\ensuremath{\mathbb{N}_+}}
\newcommand{\N}{\ensuremath{\mathbb{N}}}
\newcommand{\probaB}{\ensuremath{\mathbb{P}}}
\newcommand{\equivaut}{\ensuremath{\Leftrightarrow}}
\newcommand{\M}{\ensuremath{\mathfrak M}}
\newcommand{\longrightarrowlim}{\ensuremath{\mathop{\longrightarrow}\limits}}
\newcommand{\var}{\operatorname{Var}}
\newcommand{\esp}{\mathbb{E}}
\newcommand{\pt}{\, .}
\newcommand{\ent}{\operatorname{Ent}}
\newcommand{\dis}{\stackrel{d}{=}}
\newcommand{\proba}{\mathbb{P}}

\newcommand*{\TakeFourierOrnament}[1]{{%
\fontencoding{U}\fontfamily{futs}\selectfont\char#1}}
\newcommand*{\danger}{\TakeFourierOrnament{66}}

%\newcommand{\blue}{\textcolor{blue}}

\usetheme{default}
\useoutertheme{infolines}
\setbeamercovered{transparent}
\setbeamerfont{block title}{size=\normalsize}
\setbeamertemplate{headline}{}
\setbeamertemplate{navigation symbols}{} 
\setbeamertemplate{footline}{
  % \hspace*{.5cm}\tiny{%\insertauthor
  %   \hspace*{50pt}
  %   \hfill\insertframenumber/\inserttotalframenumber
  %   \hspace*{.5cm}}\vspace*{.1cm}
  } 


\begin{document}
\title{\textbf{Econométrie de l'assurance de non-vie}}

\subtitle{{\large Chapitre 4 : Provisionnement technique} \\ Méthode de Chain-Ladder}

\author{Maud Thomas}
\institute{ISUP - Sorbonne Université}
\date{}
\maketitle

\begin{frame}{Hypothèses}
\begin{itemize}
	\item Méthode déterministe fréquemment utilisée 
	\item S'applique aux triangles de paiements cumulés
\end{itemize}
\begin{block}{Hypothèse} Les {\blue facteurs de développement }
\[ 
\frac{C_{i,j+1}}{C_{i,j}}
\]
sont supposés {\blue indépendants de l'année de survenance $i$}, c'est-à-dire pour $j=0,\ldots, n-1$ fixé
\[
\frac{C_{i,j+1}}{C_{i,j}} := f_j  \quad  \text{ pour tout $i$}\pt
\]
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Validation de l'hypothèse}
\begin{itemize}
	\item Vérifier que les couples $(C_{i,j},C_{i,j+1})_{i=0,\ldots,n-j-1}$ sont sensiblement alignés sur une droite passant par l'origine
	\item Vérifier si approximativement
\begin{equation*}
\frac{C_{0,j+1}}{C_{0,j}} = \frac{C_{1,j+1}}{C_{1,j}} = \ldots = \frac{C_{n-j-1,j+1}}{C_{n-j-1,j}} = \text{cste} \quad \Rightarrow \quad  f_j \approx \frac{\sum_{i=0}^{n-j-1} C_{i,j+1}}{\sum_{i=0}^{n-j-1}C_{i,j}}
\end{equation*}
% \quad $\hookrightarrow$ Ils devraient approximativement être égaux à 
% \begin{equation*}

% \end{equation*}
\end{itemize}
\vspace{5cm}
% \only<1>{

% 
% }
% \only<2>{
% \vspace{1cm}
% \begin{itemize}

% % \\~\\
% %    \item Vérifer que les facteurs de développement $(f_j)$ sont sensiblement alignés sur une droite horizontale, c'est-à-dire approximativement constants
% \end{itemize}}
\end{frame}	




% En effet, 
% \begin{eqnarray*}
% \lefteqn{\frac{\sum_{i=0}^{n-j-1} C_{i,j+1}}{\sum_{i=0}^{n-j-1}C_{i,j}}}\\
%  &=& \frac{C_{0,j+1}}{C_{0,j}} \frac{C_{0,j}}{\sum_{i=0}^{n-j-1}C_{i,j}} + \frac{C_{1,j+1}}{C_{1,j}} \frac{C_{1,j}}{\sum_{i=0}^{n-j-1}C_{i,j}} + \ldots + \frac{C_{n-j-1,j+1}}{C_{n-j-1,j}} \frac{C_{n-j-1,j}}{\sum_{i=0}^{n-j-1}C_{i,j}} \\
%  &\approx&  f_j \frac{C_{0,j}}{\sum_{i=0}^{n-j-1}C_{i,j}} + f_j \frac{C_{1,j}}{\sum_{i=0}^{n-j-1}C_{i,j}} + \ldots + f_j \frac{C_{n-j-1,j}}{\sum_{i=0}^{n-j-1}C_{i,j}} \\
%  &=& f_j \frac{\sum_{i=0}^{n-j-1}C_{i,j}}{\sum_{i=0}^{n-j-1}C_{i,j}} \\
%  &=& f_j
% \end{eqnarray*}

\begin{frame}{Méthode de Chain-ladder}

\begin{enumerate}
   \item Calculer pour tout $j$
\[
\widehat{f}_j = \frac{\sum_{i=0}^{n-j-1} C_{i,j+1}}{\sum_{i=0}^{n-j-1}C_{i,j}}
\]
\item En déduire une estimation des paiements cumulés, pour tout $j=0,\ldots,n$
\[
\widehat{C}_{i,j} = \widehat{f}_{j-1} \widehat{f}_{j-2} \ldots \widehat{f}_{j-i } C_{i,j-i} 
\]
\vspace{2cm}
 %supposons que l'année en cours soit l'année $n$ , alors pour l'année $i$, on connaît les paiements pour $n-i$ années après. Donc
% \[
% C_{i,j} = f_{j-1} C_{i,j-1} = f_{j-1} f_{j-2} C_{i,j-2} = \ldots = f_{j-1} f_{j-2} \ldots f_{j-i}C_{i,j-i}
% \]
\item Puis, une estimation de la provision pour l'année $i$
\[
\widehat{R}_{i} =  \widehat{C}_{i,n} - C_{i,n-i}
\]
\end{enumerate}
\end{frame}
% Ainsi, 
\begin{frame}{Exemple}{Montants pour des sinistres s'étant produits de 2012 à 2017}
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|}
\hline
Année d'occurrence & Montant réel des sinistres \\
\hline
2012 & 3901\\
2013 & 5090 \\
2014 & 4873\\
2015 & 5401\\
2016 & 6563\\
2017 & 6358\\
% 2015 & 6918\\
% 2016 & 3072\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{frame}


\begin{frame}{Exemple}{Echelonnement des paiements}
\medskip
{\Large
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline
     & 0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & Somme \\%& 6 & 7 
\hline
2012 & 1232 & 946 & 520 & 722 & 316 & 165 & 3901\\%& 48 & 14 
\hline
2013 & 1469 & 1201 & 708 & 845 & 461 & ? & 4984\\ %& 56 & ? 
\hline
2014 & 1652 & 216 & 159 & 554 & ? & ? & 2581\\%& ? & ? 
\hline
2015 & 1831 & 634 & 124 & ? & ? & ? & 2589\\%& ? & ? 
\hline
2016 & 1874 & 119 & ? & ? & ? & ? & 1993\\%& ? & ? 
\hline
2017 & 2434 & ? & ? & ? & ? & ? & 2434\\%& ? & ? 
\hline
% 2015 & 2810 & 4108 & ? & ? & ? & ? & ? & ? & 6918\\
% \hline
% 2016 & 3072 & ? & ? & ? & ? & ? & ? & ? & 3072\\
% \hline
\end{tabular}
\end{center}}
\end{frame}

\begin{frame}{Exemple}{Tableau des paiements cumulés}
\medskip

{\Large
 \begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline
     & 0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & Somme \\
\hline
2012 & 1232 & 2178 & 2698 & 3420 & 3736 & 3901 &  3901\\
\hline
2013 & 1469 & 2670 & 3378 & 4223 & 4684  & ? & 4984\\
\hline
2014 & 1652 & 1868 & 2027 & 2581  & ? & ? & 2581\\
\hline
2015 & 1831 & 2465 & 2589  & ? & ? & ? & 2589\\
\hline
2016 & 1874 & 1993 &  ? & ? & ? & ? & 1993\\
\hline
2017 & 2434  & ? & ? & ? & ? & ? & 2434\\
\hline
% 2015 & 2810 & 4918 & ? & ? & ? & ? & ? & ? & 6918\\
% \hline
% 2016 & 3072 & ? & ? & ? & ? & ? & ? & ? & 3072\\
% \hline
\end{tabular}
\end{center}}
\end{frame}

\begin{frame}{Exemple}{Facteurs de développement}
\medskip

{\Large
 \begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline
     & 0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5   \\
\hline
2012 & 1232 & 2178 & 2698 & 3420 & 3736 & 3901  \\
\hline
2013 & 1469 & 2670 & 3378 & 4223 & 4684 &  ? \\
\hline
2014 & 1652 & 1868 & 2027 & 2581 &  ? & ? \\
\hline
2015 & 1831 & 2465 & 2589 & ? & ? & ? \\
\hline
2016 & 1874 & 1993  & ? & ? & ? & ? \\
\hline
2017 & 2434 & ? & ? & ? & ? & ? \\
 \hline
% 2015 & 2810 & 2918 & ? & ? & ? & ? & ? & ? \\
% \hline
% 2016 & 3072 & ? & ? & ? & ? & ? & ? & ? \\
% \hline
&  1.353 & 1.164 & 1.262 & 1.102 & 1.044 &  \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}}
\end{frame}

\begin{frame}{Exemple}{Estimation des paiements cumulés}

{\Large
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline
     & 0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5  \\
\hline
2012 & 1232 & 2178 & 2698 & 3420 & 3736 & 3901\\
\hline
2013 & 1469 & 2670 & 3378 & 4223 & 4684  & \textcolor{red}{4891} \\
\hline
2014 & 1652 & 1868 & 2027 & 2581 & \textcolor{red}{2843} & \textcolor{red}{2968} \\
\hline
2015 & 1831 & 2465 & 2589 &  \textcolor{red}{3267} & \textcolor{red}{3599} & \textcolor{red}{3758} \\
\hline
2016 & 1874 & 1993  & \textcolor{red}{2321} & \textcolor{red}{2928} & \textcolor{red}{3226} & \textcolor{red}{3368} \\
\hline
2017 & 2434 &  \textcolor{red}{3293} & \textcolor{red}{3835} & \textcolor{red}{4839} & \textcolor{red}{5331} & \textcolor{red}{5566} \\
\hline
&  1.353 & 1.164& 1.262 & 1.102& 1.044  & \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}}

\end{frame}


\begin{frame}{Exemple}{Estimations des réserves}
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|}
\hline
Année & Provisions \\
\hline
2013 & 207\\
2014 & 387\\
2015 & 1169\\
2016 & 1375\\
2017 & 3132\\
\hline
Total & 6270\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{frame}



\end{document}